\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec}
\setcounter{section}{0}

\begin{document}
\section*{Einführung in die Numerik - MA 1302}
Die mathematische Modellierung spielt eine zunehmende Rolle in vielen ingenieurs- und naturwissenschaftlichen Fragestellungen.
\\Meist sind die resultierenden Modelle zu komplex um analytische Lösungen bestimmen zu können. 
\\Man ist daher auf geeignete Approximationsverfahren aus der Numerik angewiesen.\\
Die numerische Mathematik liefert Grundlagen zur Entwicklung von Simulationsalgorithmen und Aussagen über deren Qualität.


\section{Nichtlineare Systeme}
Problemstellung: Sei eine stetige Funktion
\\$F: \Omega \longrightarrow \mathbb{R}^n, \Omega \subset \mathbb{R}^n$ gegeben.
\\Gesucht ist $x^*\in \Omega$ mit $F(x^*)=0$.
\newline
\\\textbf{Bemerkung:} 
\\In der Regel existiert keine analytische Formel für $x^*$.
\\Es existiert kein Algorithmus, der nach endlich vielen Schritten exakt $x^*$ liefert.
\\Man ist daher auf Näherungsverfahren angewiesen.
\\Dieses Kapitel liefert Konstruktionsansätze und untersucht Konvergenzeigenschaften.
\subsection{Nullstellenbestimmung im Eindimensionalen}
Zunächst betrachten wir den Spezialfall $n=1$ und die stetige Funktion 
\\$f: \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$, die eine eindeutig bestimmte Nullstelle $x^*$ besitzt.
\\Geometrische Überlegungen sind die Grundlage für die folgende Verfahren.
\subsubsection{Bisektionsverfahren}

\begin{tabbing}
\textbf{Algorithmus:} Bisektionsverfahren\\
www \= \kill
Input: Startwerte $x_0, x_1, f$ mit $f(x_0) \cdot f(x_1) <0$\\
\newline
\\\> For \ \ \=$k=1,2,3...$\\ 
\> \> $\mathrm{x_{k+1}}= \frac{1}{2} \cdot (x_k + x_{k-1})$ \\
\> \> If \ \ \=$f(x_{k+1})\cdot f(x_{k-1})<0$\\
\> \> \> $x_k=x_{k-1}$ \\
\end{tabbing}
\begin{tabbing}
\textbf{Bemerkung:}
\\$1_)$ Jedes Iterationsverfahren muss mit einem Abbruchkriterium versehen werden.\\
\hspace*{8mm} \=$a_)$ \= Positiver Abbruch:\\
\>\> Die aktuelle Lösung genügt einer vorgegebenen Genauigkeit\\
\>\> z.B hier $|x_{k+1}-x_k|\leq TOL$.\\
\>$b_)$ Negativer Abbruch:\\
\>\> Die Verfahrensvorschrift bricht zusammen z.B wegen Division durch 0\\
\>\> oder es liegt keine oder nur sehr langsame Konvergenz vor.\\
\>\> $\rightarrow k_{max}$
\end{tabbing}
\textbf{Lemma 1, 1.:}
\\Das Bisektionsverfahren ist konvergent (global)
\\unter der Voraussetzung: $f(x_0) \cdot f(x_1) <0$.
\\Im k-ten Schritt gilt: $|x^*-x_{k+1}|\leq (\frac{1}{2})^k \cdot |x_1-x_0|$ 
\begin{tabbing}\textbf{Beweis:}
\\$a_)$ In jedem Schritt wird das aktuelle Intervall halbiert.\\
$b_)$ Die Auswahl des neuen Intervalls erfolgt so, dass $x^*$ darin enthalten ist.\\
\newline
\\Trotz der Konvergenzaussage findet das Verfahren in der Praxis kaum Verwendung!
\\($\rightarrow$ langsame Konvergenz, Systemfall)
\end{tabbing}
\subsubsection{Sekantenverfahren}
Sekantengleichung durch $(x_k, f(x_k))$ und $(x_{k-1}, f(x_{k-1}))$ gegeben.
\newline
\\$s(x)=\frac{f(x_{k-1})}{x_{k-1}-x_k} \cdot (x-x_k)+\frac{f(x_k)}{(x_k-x_{k-1})}\cdot (x-x_{k-1})$
\newline
\\Berechne $\tilde x$, sodass $s(\tilde x)=0$
\begin{tabbing}
\textbf{Algorithmus:} Sekantenverfahren\\
www \= \kill
Input: Startwerte $x_0, x_1, f$\\
\newline
\\\> For \ \ \=$k=1,2,3...$\\ 
\> \> $\mathrm{x_{k+1}}= x_k - \frac{x_k-x_{k-1}}{f(x_k)-f(x_{k-1})} \cdot f(x_k)$ \\
\end{tabbing}
\begin{tabbing}
\textbf{Bemerkung:}
\\Im Gegensatz zum Bisektionsverfahren, kann \\
\hspace*{8mm} \=$a_)$ \= es zum ungewollten Abbruch kommen.\\
\>$b_)$ Divergenz auftreten.\\
\newline
\\Abhilfe:
\\Regula falsi kombiniert die beiden Verfahren, dh.\\
\>$1_)$ \=$x_{k+1}$ wird aus der Sekantenformel berechnet.\\
\>$2_)$ \> ob mit $(x_{k+1},x_k)$ oder mit $(x_{k+1},x_{k-1})$\\
\>\> weitergerechnet wird, entscheiden die Vorzeichen.\\
\end{tabbing}
\subsection{Fixpunktiterationen}
Einen abstrakten Rahmen liefert der Banach'sche Fixpunktsatz aus der Analysis.
\\Sei $\Omega$ eine abgeschlossene Teilmenge des $\mathbb{R}^n$ und $\Phi: \Omega \longrightarrow \Omega$ eine Kontraktion, dh. $\exists \ q<1: \| \Phi(x) - \Phi(y)\| \leq q\cdot \|x-y\|$ \ \ $x,y \in \mathbb{R}^n$, so besitzt $\Phi$ genau einen Fixpunkt, dh. ein $x^*$ mit $\Phi(x^*)=x^*$.
\\Um von dieser Aussage profitieren zu können, müssen wir zunächst die Problemstellung umformulieren.
\\Dazu wird zu vorgegebenem $F$ ein $\Phi$ bestimmt, 
\\sodass aus $\Phi(x^*)=x^* \Rightarrow F(x^*)=0$.
\begin{tabbing}
\textbf{Beispiel:}
\\$f(x)=2-x^2-e^x$, gesucht $x^*>0$ mit $f(x^*)=0$\\
\hspace*{8mm} \=$\varphi_1(x)=\sqrt{2-e^x}$\\
\>$\varphi_2(x)=ln(2-x^2)$\\
\end{tabbing}
\textbf{Definition 1, 1.:} Fixpunktiteration
\\Ausgehend von der Iterationsfunktion $\Phi$ und einem Startwert $x_0$ definiert man die Iterationsfolge $\{x_k\}_{k=0}$ durch $x_{k+1}=\Phi(x_k)$.\\
\begin{tabbing}
\textbf{Lemma 1, 2.:} Konvergenz
\\\hspace*{8mm} \=$a_)$ Sei $\Phi$ stetig und $x_k \longmapsto x^*$, so gilt $\Phi(x^*)=x^*$\\
\>$b_)$ \=Sei $\Phi: \Omega \longrightarrow \Omega$ \ ($\Omega$ abgeschlossen) eine Kontraktion,\\
\>\> so konvergiert die Fixpunktiteration.
\end{tabbing}
\begin{tabbing}
\textbf{Beweis:}
\\\hspace*{8mm} \=$a_)$ $x^*=\lim_{k \to \infty}x_k=\lim_{k \to \infty}\Phi(x_{k-1})=\Phi(\lim_{k \to \infty}x_{k-1})=\Phi(x^*)$\\
\>$b_)$ $\|x_{k+1}-x_k\|=\|\Phi(x_k)-\Phi(x_{k-1})\|$ \=$\leq q\cdot \|x_k-x_{k-1}\|$\\
\>\> $\leq q^2\cdot \|x_{k-1}-x_{k-2}\|$\\
\>\> $\leq \cdots\leq q^k\cdot \|x_1-x_0\|$\\
\end{tabbing}
Daraus folgt, dass $\{x_k\}$ eine Cauchyfolge ist, da
\\$\|x_{k+m}-x_k\|\leq \underbrace{\|x_{k+m}-x_{k+m-1}\|}+\underbrace{\|x_{k+m-1}-x_{k+m-2}\|}+\cdots +\underbrace{\|x_{k+1}-x_k\|}$
\\\hspace*{21mm}$\leq q^{k+m-1}\cdot \|x_1-x_0\|$\hspace*{3mm}$\leq q^{k+m-2}\cdot \|x_1-x_0\|$ \ $\cdots \ \leq q^k\cdot \|x_1-x_0\|$\\
\\\hspace*{21mm}$\leq q^k\|x_1-x_0\| \cdot (1+q+q^2+\cdots +q^{m-1})$\\
\\\hspace*{21mm}$\leq q^k\|x_1-x_0\| \cdot \frac{1}{1-q}$ \ (geometrische Reihe!)
\newline
\\Da $\Omega$ abgeschlossen, konvergiert $x_k$ gegen $x^* \in \Omega$.\\
\\\textbf{Beispiel:} Sekantenverfahren
\\\hspace*{8mm}$\Phi(y)=\begin{pmatrix} y_2 \\ y_2-\frac{y_2-y_1}{f(y_2)-f(y_1)}\cdot f(y_2)\end{pmatrix} \ \ y\in \mathbb{R}^2$\\
\newline
\begin{tabbing}
\textbf{Definition 1, 2.:} Konvergenzordnung
\\\hspace*{8mm} \=$1_)$ \= Eine Folge $\{x_k \}_{k\in\mathbb{N}}$ heißt konvergent von der Ordnung $p\geq 1$ gegen $x^*$,\\
\>\>falls gilt $\| x_{k+1}-x^*\|\leq C\cdot \|x_k-x^*\|^p$ und für $p=1$ wird gefordert, dass $C<1$ gilt.\\
\>\>($p=1$ linear konvergent, $p=2$ quadratisch konvergent $\cdots$)\\
\> $2_)$ Der Fall $\lim_{k \to \infty}\frac{\|x_{k+1}-x^*\|}{\|x_k -x^*\|}=0$ heißt superlineare Konvergenz.\\
\> $3_)$ Eine Fixpunktiteration heißt\\
\>\>$a_)$ \= lokal konvergent von der Ordnung $p$, falls eine offene Umgebung $U$ von $x^*$ existiert,\\
\>\>\> sodass $\forall \ x_0\in U$ \ $1_)$ erfüllt ist.\\
\>\> $b_)$ global konvergent von der Ordnung $p$, falls $1_)$ $\forall \ x_0\in \Omega$ erfüllt ist.
\end{tabbing}
\pagebreak
\textbf{Lemma 1, 3.:} Superlineare Konvergenz des Sekantenverfahrens
\\Sei $f$ zweimal stetig differenzierbar und $x^*$ eine einfach Nullstelle, so konvergiert das Sekantenverfahren lokal mit $p=\frac{(1+\sqrt{5})}{2}$ (goldener Schnitt).\\
\newline
\textbf{Beweis:} 
\\Definiere $f[x,y]:=\frac{f(y)-f(x)}{y-x}$\\
\newline
$f[x,y,z]:=\frac{f[y,z]-f[x,y]}{z-x}$\\
\\Dann gilt:
\begin{align*}
x_{k+1}&=x_k-\frac{f(x_k)}{f[x_{k-1},x_k]}
\\x_{k+1}-x^*&=(x_k-x^*)\cdot (1-\frac{f[x_k,x^*]}{f[x_{k-1},x_k]})
\\&=\frac{(x_k-x^*)\cdot(x_{k-1}-x^*)}{f[x_{k-1},x_k]}\cdot (f[x_{k-1},x_k,x^*])
\end{align*}
Da $f\in C^2$ folgt aus dem Mittelwertsatz der Differentialrechnung:\\
\\$f[x_{k-1},x_k]=f'(\eta_k)$, \ $\eta_k\in [\min(x_k,x_{k-1}), \max(x_k,x_{k-1})]$\\
\\$f[x_{k-1},x_k,x^*]=\frac{1}{2}\cdot f''(\xi_k)$, \ $\xi_k\in [\min(x_k,x_{k-1},x^*), \max(x_k,x_{k-1},x^*)]$\\
\\Weiterhin gilt $f'(x^*)\neq 0$ und somit existiert ein $\varepsilon > 0$ und ein $M<\infty$ mit\\
\\ $\left| \frac{f''(\xi}{2\cdot f'(\eta)} \right|<M \ \ \forall \ \xi,\eta\in [x^*-\varepsilon,x^*+\varepsilon]=\overline{W}$\\
\\Sei nun $\delta:= \min (\frac{1}{M},\varepsilon)$ und $U:=(x^*-\delta,x^*+\delta)\subset \overline{W}$
\begin{tabbing}
Seien $x_0, x_1\in U$ und $e_k:=M\cdot \|x_k-x^*\|$, so gilt:
\\\hspace*{8mm} \=$1_)$ $e_k< \min(1,\varepsilon \cdot M)$ \= für $k>0$\\
\>$2_)$ $x_k\in U$\> für $k>0$\\
\>$3_)$ $e_k\leq e_{k-1}\cdot e_{k-2}$\> für $k>2$ \\
\end{tabbing}
Für $k=0,1$ \checkmark
\\Induktiv erhält man, falls $x_{k-2},x_{k-1}\in U$, dass\\
\\$e_k=\frac{1}{M}\cdot e_{k-1}\cdot e_{k-2}\cdot \underbrace{\left|\frac{f''(\xi_{k-1})}{2\cdot f'(\eta_{k-1})}\right|}\Rightarrow \ 3_), \ 1_)$
\\\hspace*{40mm}$<M$\\
\\$\|x_k-x^*\|=\frac{e_k}{M}<\min(\frac{1}{M},\varepsilon)=\delta\Rightarrow x_k\in U\Rightarrow \ 2_)$\\
\\Da $e_0,e_1<1$ gilt $L:=\max(e_0,e_1^\frac{1}{p})<1$
\\Mehr noch: $e_0\leq L$, $e_1\leq L^p$\\
\\Induktiv ergibt sich daraus $e_k\leq L^{p^k}$ für $k>0$,\\
\\da \ $e_k\leq e_{k-1}\cdot e_{k-2}\leq L^{p^{k-1}}\cdot L^{p^{k-2}}=L^{p^{k-2}\cdot (1+p)}=L^{p^k}\Rightarrow e_k\leq (L^{p^{k-1}})^p$
\end{document}
